%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--2010}

    \selectlanguage{russian}

    \problems

    \problem{Забор}
        Однажды богач по имени Скуперфильд купил загородный участок земли и~решил для начала обнести его высоким забором. Измерив периметр участка, он выяснил, что ему понадобится $K$ досок стандартной ширины. Поскольку он был страшным скупердяем, он купил по бросовой цене $N$ обрезков стандартных досок (из отходов лесопильной фабрики). Помогите Скуперфильду получить из~этих обрезков $K$ одинаковых досок так, чтобы он смог построить забор как можно большей высоты $L$. 

        \Input
        В~первой строке входного файла записаны натуральные числа $N$ и~$K$ ($1 \le N$, $K \le 10000$),~во второй строке~--- разделенные пробелами $N$ натуральных чисел~--- длины обрезков стандартных досок, которые купил Скуперфильд для строительства своего забора. Эти числа не~превосходят $10^{9}$.

        \Output
        В~выходной файл вывести полученную наибольшую целочисленную высоту забора $L$.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{6 4
                5 4 3 6 4 1}{4} %
            \exmp{2 4
                4 5}{2} %
        \end{example}

    \problem{Кубок <<Туймаады>>}
        Участники международной олимпиады <<Туймаада--2010>> решили провести турнир по футболу по олимпийской системе. В~турнире участвуют $N = 2^{k}$ команд. Перед началом турнира команды одна за другой выходят на парад участников. В~первом круге турнира первая вышедшая на парад команда играет со второй, команда, вышедшая третьей на парад~--- с~четвертой и~т.~д. Проигравшие в~каждой паре команды выбывают из турнира. Во втором круге победитель первой пары встречается с~победителем второй пары, победитель третьей пары~--- с~победителем четвертой пары и~т.\,д., пока не~выявится победитель турнира.

        В~предположении, что команды занумерованы в~порядке убывания силы, и~более сильная команда всегда выиграет у более слабой, найдите такой порядок появления команд на параде, чтобы выполнялись следующие условия:

        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item В~финале встретятся сильнейшие команды.
            \item В~каждом круге любая из вышедших в~следующий круг команд сильнее любой из выбывших.
        \end{enumerate}

        \Input
        Входной файл содержит одно целое число $k$ ($N = 2^{k}$, $1 \le k \le 12$).

        \Output
        Пусть команды занумерованы по их силе от $1$ до $N$ ($1$~--- самая сильная команда, $N$~--- самая слабая). Выведите в~выходной файл нужный порядок появления команд на параде участников. Если вариантов несколько, выведите любой. Если такого <<рассева>> нет, выведите одно число $-1$.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{3}{7 3 1 6 5 2 4 8} %
        \end{example}
        
        В~этом примере седьмая по силе команда вышла на парад первой, затем вышла третья по силе команда, затем самая сильная команда, и~т.\,д.
        
        \begin{center}
            \includegraphics{2010-1.eps}
        \end{center}

    \problem{Пузырек (С.\,Г.~Волчёнков)}
        Всем информатикам хорошо известна сортировка методом пузырька. Исследуя трудоёмкость этого метода, видный теоретик программирования Бубликов задался вопросом, сколько раз тот или иной элемент исходного массива участвует в~перестановках. Для этого он написал программу, в~которой кроме сортируемого массива $A$ он завёл массив $S$, подсчитывающий эти перестановки. Для простоты в~массив $A$ он в~качестве сортируемых элементов ввёл числа от 1 до $n$. В~начале программы Бубликов не~забыл обнулить массив $S$.

        Вот фрагмент его программы на Паскале, сортирующей массив $A$ из $n$ элементов и~считающий перестановки каждого элемента:
    \begin{verbatim}
    for i:=1 to n-1 do
      for j:=1 to n-i do
        if A[j] > A[j+1] then
        begin
          r:=A[j]; A[j]:=A[j+1]; A[j+1]:=r; {перестановка}
          inc(S[A[j]]); inc(S[A[j+1]]); {учет перестановок}
        end; 
    \end{verbatim}
        Однажды, проводя очередной эксперимент, Бубликов заметил, что после окончания сортировки все элементы массива $S$ оказались равны двум. Теоретик задумался, можно ли определить, как были расположены элементы массива $A$ до сортировки. Оказалось, что ответ неоднозначен, например, при $n=7$ возможны два варианта расположения элементов в~исходном массиве $A$:
        \begin{center}
        \texttt{3 2 1 6 7 4 5~} или \texttt{~3 4 1 2 7 6 5}.
        \end{center}

        Напишите программу, которая определяет, сколькими способами можно восстановить исходный массив.

        \Input
        $n$~--- количество сортируемых элементов ($1 \le n \le 100$)

        \Output
        В~первой строке число $k$~--- количество различных наборов исходных данных, соответствующих данным значениям счётчиков; если $k > 0$, то во второй строке $p_{1}$ $p_{2}$ \ldots $p_{n}$~--- одна из возможных начальных перестановок чисел от 1 до $n$, если $k$ не~равно нулю. Числа разделены пробелом.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{7}{2
                3 2 1 6 7 4 5} %
            \exmp{5}{0} %
        \end{example}
        
    \problem{Космическая деревня}
        В NASA рассматривается проект строительства в 2100 году космической деревни под названием <<Тунгусовка>>. Проект <<Тунгусовки>> предусматривает $N$ домов, висящих в~космосе. Координаты $(X_{i}$, $Y_{i}$, $Z_{i})$ каждого дома заданы в~некоторой декартовой системе координат и~не~изменяются со временем относительно этой системы. Никакие два дома не~имеют одинаковые координаты. После утверждения проекта в NASA дополнительно потребовали, чтобы предусмотренные в~проекте дома были связаны тоннелями таким образом, чтобы из любого дома можно было попасть в~любой другой дом в~этой деревне по тоннелям (возможно, через другие дома). Тоннели не~должны пересекаться между собой. Подсчитать минимальную суммарную длину тоннелей, с~помощью которых можно построить полноценную космическую деревню, удовлетворяющую требованиям NASA.

        \Input
        В~первой строке находится одно целое число $N$ ($0 \le N \le 3000$)~--- количество домов в~деревне <<Тунгусовка>>. В~следующих $N$ строках заданы вещественные координаты домов $X_{i}$, $Y_{i}$, $Z_{i}$ ($-1000 \le X_{i}$, $Y_{i}$, $Z_{i} \le 1000$).

        \Output
        В~одной строке вывести суммарную длину тоннелей с~точностью 0.0001.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{7
                0 0 0
                0 0 1
                0 1 0
                1 0 0
                0 0 -1
                0 -1 0
                -1 0 0}{6.0000} %
        \end{example}
        
    \problem{Затмение Солнца (С.\,Г.~Волчёнков)}
        Астрономы давно научились рассчитывать солнечные затмения на много лет вперёд. Они опираются на классические законы небесной механики, которые в~космических условиях практически не~нуждаются в~поправках. В~числе прочих, важными характеристиками солнечного затмения являются время его начала, окончания, наибольшая фаза и~полнота затмения.

        Началом затмения считается время касания видимых дисков Луны и~Солнца. Концом затмения считается время окончания пересечения этих дисков.

        Наибольшая фаза~--- момент наибольшего пересечения дисков. Полнота затмения~--- это процент видимой части диска Солнца, перекрытого диском Луны в~момент наибольшей фазы. Полному солнечному затмению соответствует 100\%. Известно, что видимые с~поверхности Земли диски Солнца и~Луны одинаковы.

        Напишите программу, которая определяет характеристики солнечного затмения по заданной информации о траекториях Солнца и~Луны.

        Информация привязана к~карте звёздного неба, которая для простоты считается прямоугольником, расположенным в~декартовой системе координат. Диски Солнца и~Луны являются окружностями единичного радиуса. Движение небесных тел описывается уравнениями линий, по которым движутся их центры. Уравнения линейные. И~для Солнца, и~для Луны они имеют вид:
        $$
            \left\{ 
            \begin{array}{l}
                x=At+B,\\
                y=Ct+D,
            \end{array}
            \right.
            \eqno{(1)}
        $$
        где $x$ и~$y$~--- координаты точки в~момент времени $t$. Константы $A$, $B$, $C$, $D$ свои для каждого небесного тела. Для небольших промежутков времени такая модель даёт удовлетворительные результаты.

        Считается, что начало затмения должно произойти в~интервале времени ($0 < t < 1000$). Если начало затмения не~попало в~указанный интервал времени, то считается, что полнота затмения равна нулю, даже если затмение началось раньше и~продолжается при $t = 0$. Наибольшая фаза и~окончание затмения могут произойти и~при $t > 1000$.

        \Input
        В~первой строке через пробел заданы четыре числа, характеризующие движение диска Солнца: $A_{S}$, $B_{S}$, $C_{S}$, $=D_{S}$~--- коэффициенты уравнений~(1).

        Во второй строке через пробел заданы четыре числа, характеризующие движение диска Луны: $A_{M}$, $B_{M}$, $C_{M}$, $D_{M}$.

        \Output
        В~первой строке должна быть выведена полнота затмения. Если это значение отлично от нуля, то во второй строке через пробел должны быть выведены три числа: начало затмения, конец затмения, наибольшая фаза затмения. Все числа выводить с~точностью до $0.01$.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{1 0 1 0
                1 0 -1 10}{100.00
                4.00 6.00 5.00} %
            \exmp{1 0 1 -5.3
                2 1 0.5 1.1}{0.00} %
        \end{example}
        
    \problem{Последовательные суммы}
        Задана последовательность $a_{1}$, $a_{2}$, {\ldots}, $a_{N}$ из $N$ элементов. Сколько имеется различных сумм вида $a_{k} + a_{k+1} + {\ldots} + a_{l}$ ($1 \le k \le l \le N)$, которые нацело делятся на заданное число $M$ (суммы считаются различными, если у них различные $k$ или различные $l$)?

        \Input
        В~первой строке входного файла записаны натуральные числа $N$ ($N \le 10^{6}$) и~$M$ ($M \le 15000$), в~последующих $N$ строках~--- неотрицательные целые числа $a_{i}$, не~превосходящие $10^{9}$, $1 \le i \le N$. 

        \Output
        В~выходной файл вывести одно число~--- количество сумм вида $a_{k} + a_{k+1} + {\ldots} + a_{l}$ ($1 \le k \le l \le N$), нацело делящихся на $M$. 

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{6 3
                3
                4
                5
                3
                4
                5}{11} %
        \end{example}
        
    \problem{Блошиные бега (А.\,В. Павлов)}
        Блошиные бега~--- знаменитые космические гонки по поясу астероидов на небольших кораблях, называемых шлюпами. Гонка проходит через большое количество космических баз, которые нужно облететь одну за другой. 

        Шлюп имеет носовой и~кормовой двигатели для разгона и~торможения, соответственно. Одновременно может работать только один из них. Любой из двигателей потребляет 1 литр термоядерного топлива в~секунду и~дает постоянное ускорение или замедление в 10 м/с$^{2}$ (например, покоящийся шлюп после 10 секунд непрерывной работы кормового двигателя разгоняется до скорости 100 м/с, израсходовав 10 литров топлива). Объем топливного бака ограничен. Пополнять его можно на базах, на каждой из которых имеется заправщик, двигающийся по орбите вокруг базы с~некоторой скоростью. Для заправки шлюп должен иметь такую~же скорость при подлете к~базе и~выключить двигатели. Временем заправки можно пренебречь. 

        Традиция блошиных бегов также требует красивого финиша в~облаках пламени тормозного двигателя: шлюп должен затормозить и~остановиться точно на последней базе.

        Маршрут этого года уже объявлен, и~вы твердо намерены рассчитать минимальное время его прохождения.

        \Input
        В~первой строке разделенные пробелом натуральные числа $N$ и~$M$~--- число баз и~объем топливного бака в~литрах ($1 < N < 100$, $0 < M < 100$). Затем $N-1$ строк для каждой из баз, начиная со второй, в~каждой из которых два разделенных пробелом вещественных числа $V_{i}$ и~$L_{i}$ ($2 \le i \le N$, $0 < V_{i~} < 1000000$, $0 < L_{i} < 10^{12}$, $V_{n} = 0$): скорость орбитального заправщика данной базы, в~м/с, и~ее расстояние от предыдущей в~м.

        \Output
        Минимальное время прохождения всего маршрута шлюпом, стартующим с~нулевой скоростью и~полным баком на первой базе и~финиширующим с~нулевой скоростью на последней базе, с~точностью до 0.001.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{2 100
                0 4000}{40.000} %
            \exmp{3 5
                30.0 195.0
                0.0 150.0}{12.875} %
        \end{example}
        
    \problem{Трудно быть сферическим конём }
        Однажды сферический конь узнал, что на одной планете очень плохие дороги, и~ему захотелось испытать их. Он припарковал свой звездолет в~столице этой планеты и~начал путешествовать по дорогам. Скорость сферического коня $V$ км/ч. Он передвигался по планете, пока не~остановился в~$M$-том городе, и~тут его настигла беда. Настал период дождей, и~везде появились болота, но коню надо было спешить на свою родную планету. Помогите сферическому коню добраться до своего звездолета за наименьшее время.

        На планете есть $N$ городов, координаты которых заданы в~некоторой декартовой системе координат. Столица планеты~--- город с~порядковым номером 1. Именно туда должен добраться сферический конь. Города соединены друг с~другом прямыми дорогами. Расстояние между городами измеряется в~километрах. Болота представляют собой труднопроходимый круг, внутри которого скорость движения коня уменьшается. Пагубные эффекты болот на скорость суммируются. На планете существует правило, запрещающее коням двигаться вне дорог. Известно, что до начала сезона дождей из $M$-го города можно было доехать по дорогам до столицы. 

        \Input
        Первая строка входного файла содержит четыре числа~--- натуральные $N$, $M$, $K$ ($N$, $M \le 1000$), и~действительное $V$ ($0 < V \le 100$). Далее следуют $N$ строк с ($x$, $y$)~--- координатами городов, не~превышающих по модулю 10000. В~последующих $K$ строках заданы пары соединенных дорогами городов. В~следующей строке содержится количество появившихся болот $Q$ ($0 \le Q \le 100$, $K \cdot Q \le 1000000$). Затем в~$Q$ строках заданы центры и~радиусы болот, и~значения, на которые уменьшается скорость движения.

        \Output
        Количество потраченного времени в~часах с~точностью до трех знаков после запятой. Если~же до столицы невозможно добраться, то следует вывести $-1$.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{3 3 3 3
                0 0
                0 1
                1 1
                1 2
                2 3
                1 3
                1
                0.5 0.5 0.5 2.5}{0.667} %
        \end{example}
        
    \solutions

    \problem{Забор}
        Самый простой путь решения данной задачи~--- дихотомия по высоте забора $L$. Функция общего числа досок от высоты $L$ монотонна, и~решение ищется на интервале от $L=1$ до $L = 1000000000$. 

        Приведем фрагмент текста программы на языке Паскаль.

        \begin{verbatim}
        a:=1; b:=1000000001;
        while b>a+1 do
        begin
          c:=(a+b) div 2;
          if total(c)>=K then a:=c else b:=c;
        end;
        write(a);\end{verbatim}

        Здесь {\tt total}~--- это функция определения общего числа досок, зависящая от высоты забора $L$.

    \problem{Кубок <<Туймаады>>}
        Это простая задача. Приведем одно из ее возможных решений. Строится дерево турнира с~корнем, равным единице, по следующему принципу.

        Очевидно, что в~финале встречаются команды 1 и 2, следовательно, в~корень левого поддерева запишем 1, правого~--- 2.

        В~полуфинале, соответственно, команда 1 выигрывает у команды 3, а команда 2~--- у команды 4.

        В~четвертьфинале команда 1 встречалась с~командой 5, команда 3~--- с~командой 6, команда 2~--- с~командой 7, а команда 4~--- с~командой 8. Таким образом, в~корень левого поддерева всегда записывается номер команды, находящейся на уровень выше, а в~корень правого поддерева~--- номер следующей по порядку команды, еще не~включенной в~дерево турнира.

        Этот процесс продолжаем до $k$-го тура. Полученную последовательность выводим на печать.

    \problem{Пузырек}
        Обозначим искомое количество способов через $T(n)$. Очевидно, что $T(1) = T(2) = 0$.

        Элемент $n$ при сортировке должен оказаться на последнем месте, значит, сначала он был третьим справа, т.~е. $A[n-2]=n$. Элементы $A[n-1]$ и~$A[n]$ либо переставлялись друг с~другом и~в~других транспозициях не~участвовали, либо нет.

        В~первом случае мы имеем: $A[n-1]=n-1$, $A[n]=n-2$. Итак, три самых больших числа стояли на последних трёх местах исходного массива. Значит, общее количество возможных расположений элементов в~этом случае равно $T(n-3)$.

        Если~же последние два элемента не~переставлялись друг с~другом, то они должны были участвовать в~транспозициях ещё с~каким-то одним элементом, который был больше них. Т.\,к. тот элемент более не~мог участвовать в~транспозициях, то это был элемент $n-1$, и~стоял он на четвёртом справа месте. Таким образом, в~конце массива $A$ стояли элементы: $n-1$, $n$, $n-3$, $n-2$. В~этом случае количество возможных исходных расположений равно $T(n-4)$.

        Итак, мы имеем следующее рекуррентное соотношение: $$ T(n) = T(n-3) + T(n-4).$$

        При этом, очевидно, $T(3) = 1$ и~$T(4) = 1$. Это соответствует каждому из рассмотренных случаев. Остальные значения легко получаются последовательно из выведенного рекуррентного соотношения.

        Искомая расстановка может быть получена комбинацией из троек $3+k$, $2+k$, $1+k$ и~четверок $3+k$, $4+k$, $1+k$, $2+k$, например (3 2 1) (6 7 5 4) при $n = 7$ или (3 4 1 2) (7 6 5) (10 9 8) при $n = 10$. Реализуем это с~помощью 2 циклов, одна из которых вставляет в~последовательность тройки, а другая четверки:

        \begin{verbatim}
        k:=n;
        while k mod 4<>0 do
        begin
          k:=k-3;
          A[k+1]:=3+k;
          A[k+2]:=2+k;
          A[k+3]:=1+k; 
        end;
        repeat
          k:=k-4;
          A[k+1]:=3+k;
          A[k+2]:=4+k;
          A[k+3]:=1+k; 
          A[k+4]:=2+k; 
        until k=0;
        for i:=1 to n do write(a[i],' ');
        \end{verbatim}
    
        Отметим, что значения $T(n)$ при $n$ близких к~100 становятся достаточно большими, что необходимо учитывать, чтобы не~потерять последние значащие цифры.

    \problem{Космическая деревня}
        Для решения задачи используется алгоритм Прима. Построение системы тоннелей начинается с~множества, включающего в~себя один (произвольный) дом. В~течение работы алгоритма количество домов во множестве увеличивается, пока не~охватит все дома космической деревни. На каждом шаге алгоритма к~текущему множеству добавляется дом, который имеет самый короткий тоннель, соединяющий его с~некоторым домом, входящим во множество.

        Для каждой вершины храним \emph{метку}~---  минимальное из известных расстояний от $i$-ого дома до конструируемой нами системы домов. Изначально все метки равны $\infty$. Сначала добавим в~систему один любой дом $d$. Добавив в~систему очередной дом $d$, для каждого еще не~добавленного дома $u$ проверяем метку: если расстояние от $d$ до $u$ меньше метки $u$, то метку дома $u$ надо приравнять этому расстоянию. Одновременно с~проверкой меток находим минимальную из них и~узнаем, какой дом из еще не~добавленных может быть соединен с~нашей системой самым коротким туннелем. Добавляем его в~систему. Продолжаем, пока не~присоединим к~системе все дома.   

        Программа работает за $O(N^{2})$.

    \problem{Затмение Солнца}
        В~момент начала и~конца затмения расстояние между центрами дисков Солнца и~Луны равно двум, то есть \[d=\sqrt {\left( {x_1 -x_2 } \right)^2+\left( {y_1 -y_2 } \right)^2} =2,\] где $\left( {x_1 ,y_1 } \right)$~--- координаты центра диска Солнца, а $\left( {x_2 ,y_2 } \right)$~--- координаты центра диска Луны. Подставив в~это уравнение равенства~(1) из условия, и~возведя его в~квадрат, получим квадратное уравнение для времени начала и~конца затмения:
        \[ 
        \left( {A_S \cdot t+B_S -A_M \cdot t-B_M } \right)^2+\left( {C_S \cdot t+D_S-C_M \cdot t-D_M } \right)^2=4. 
        \]
        Аккуратно запрограммировав решение этого уравнения, мы найдём время начала и~конца затмения. График левой части уравнения~--- парабола и~её вершина соответствует наименьшему значению расстояния между центрами, т.~е. время наибольшей фазы~--- это среднее арифметическое найденных значений.

        \begin{center}
            \includegraphics{2010-2.eps}
        \end{center}

        Чтобы найти, какую площадь диска Солнца закрывает диск Луны, следует воспользоваться геометрическими соображениями. На рисунке изображены диски Солнца и~Луны в~момент наибольшей фазы. Расстояние между центрами равно $d$. Точки пересечения окружностей обозначены $A$ и~$B$. Нужная нам площадь состоит из двух круговых сегментов, ограниченных хордой $AB$ и~дугами окружностей. Площадь одного из сегментов равна площади сектора $O_{1}AB$ без площади треугольника $OAB$. Площадь сектора пропорциональна углу $AO_{1}B$, половина которого является арктангенсом $AB/d$. Площадь треугольника равна $AB\cdot d/4$.

        Заметим, что арктангенс следует вычислять, убедившись, что $d \ne 0$ (иначе затмение полное).

        Значение полноты затмения равно удвоенной площади найденного сегмента, умноженное на $100/\pi$. 

        Прежде чем выводить найденные значения, следует убедиться, что затмение началось в~требуемый промежуток времени. 

    \problem{Последовательные суммы}
        Для решения данной задачи введем массив $b$, в~$i$-том элементе $b[i]$ которого будем хранить количество последовательных сумм вида $a_1+a_2+\ldots+a_k$ дающих при делении нацело на $M$ остаток равный $i$. Затем воспользуемся тем фактом, что разность двух сумм, имеющих одинаковый остаток при делении на $M$, нацело делится на $M$. Если сумм, имеющих одинаковый остаток будет $l$, то количество последовательных сумм, нацело делящихся на $M$, будет $\displaystyle\frac{l(l-1)}{2}$. При этом может оказаться, что и~сама сумма вида $a_1+a_2+\ldots+a_k$ нацело делится на $M$. Ответом задачи будет число, вычисленное по формуле 
        \[
        b_0 +\frac{b_0 (b_0 -1)}{2}+\frac{b_1 (b_1 -1)}{2}+ \ldots +\frac{b_{M-1} (b_{M-1} -1)}{2}.
        \]

    \problem{Блошиные бега}
        Пусть $t_{i,j}$~--- минимальное время полета от $i$-й до $j$-й базы с~начальной скоростью $v_{i}$ и~полным баком и~конечной скоростью $v_{j}$, без дозаправки. Очевидно, оптимальный полет должен сначала максимально разогнаться, потом может продолжить движение без ускорения, а затем, если надо, замедлиться. Здесь возможны несколько вариантов, они проиллюстрированы ниже графиками скорости $v(t)$ от времени.

        \begin{center}
            \includegraphics[width=10cm]{2010-3.png}
        \end{center}
        
        В~любом из них можно начать с~определения максимальной скорости на данном отрезке, пользуясь, например, формулой для равноускоренного движения:
        $$ v_{1}^{2} - v_{0}^{2} = 2al.$$

        Для достаточно длинных дистанций надо учесть возможность движения без ускорения, естественно, с~максимальной скоростью.

        Наконец, полета, удовлетворяющего указанным требованиям, может и~не~быть. Это может случиться как по причине нехватки топлива для разгона до скорости $v_{i}$, так и~потому, что станции находятся слишком близко друг к~другу и~шлюпу не~хватает места для разгона.

        Пусть $T_{i,j}$~--- минимальное время полета от $i$-й до $j$-й базы с~начальной скоростью $v_{i}$ и~конечной скоростью $v_{j}$, возможно, с~дозаправками на промежуточных станциях. Очевидно, что $T_{i,j} \le t_{i,j}$, потому что теперь разрешено заправляться, и~$T_{i,i+1}=t_{i,i+1}$, потому что между соседними станциями заправиться негде. Тогда $T_{1,n}$ и~есть решение.

        Поскольку оптимальный полет может либо проходить без дозаправок, либо хотя бы с~одной дозаправкой на промежуточной станции $k$ (а для этого надо требует прилететь туда со скоростью $v_{k})$, то $T_{i,j}$ равно минимуму из величин $t_{i,j}$, $T_{i,k} + T_{k,j}$, $i < k < j$.

        Значит, надо перебирать все пары $i$, $j$ в~порядке возрастания разности $j - i$. Для каждой из таких пар придется просмотреть $j-i-1$ сумм. Таким образом, получаем общее число действий, пропорциональное~$N^{3}$.

    \problem{Трудно быть сферическим конём}
        Болота разбивают каждую дорогу на некоторое количество участков. Определим эти участки, используя параметрические уравнения отрезков: $x = x_1(1 - \alpha )+ x_2*\alpha$, $y = y_1(1 -\alpha) + y_2\alpha$, где параметр $\alpha$ изменяется от $0$ до $1$. Вычислим скорость коня на каждом из них. Далее подсчитаем, за какое время конь проезжает каждый из участков дороги, и~найдём общее время, требуемое на проезд по всей дороге. 

        Будем считать, что города~--- это вершины, а дороги~--- рёбра графа. Значения элементов матрицы смежности графа положим равными времени прохождения каждой дороги. Применим известный алгоритм Дейкстры и~найдём минимальное время.

        Ниже представлен фрагмент программы на языке Паскаль, находящий пересечение отрезка и~окружности:

        \begin{verbatim}
procedure pp(x1,y1,x2,y2,x0,y0,r:real; var p,q:real;
                                       var code:integer);
var t1,t2,a,b,c,a1,b1,a2,b2,d:real;
begin
    a1:=x2-x1;
    b1:=x1-x0;
    a2:=y2-y1;
    b2:=y1-y0;
    a:=a1*a1+a2*a2; 
    b:=2*a1*b1+2*a2*b2;
    c:=b1*b1+b2*b2-r*r;
    d:=b*b-4*a*c;
    if d<=0 then begin code:=1; exit; end;
    code:=0;
    t1:=(-b-sqrt(d))/(2*a);
    t2:=(-b+sqrt(d))/(2*a);
    p:=min(1,max(0,min(t1,t2)));
    q:=max(0,min(1,max(t1,t2)));
end;
    \end{verbatim}


